Title: Wenn der Temporärjob zur Falle wird
Author: Astrid Tomczak Plewka<annotation class="PER">
Abstract: Wer nach der Lehre temporär jobbt, riskiert später im Erwerbsleben einen tieferen Lohn.

Befristete Teilzeitstellen: Bewährungsprobe oder Auslagerung von Risiken?
| Bild: Valérie Chételat<annotation class="PER">
Junge Menschen haben zunehmend Mühe, auf dem Arbeitsmarkt Fuss zu fassen.
Da liegt es nahe, nach der Ausbildung einen befristeten Job anzunehmen.
Allerdings ist dieser Schritt ökonomisch riskant, wie eine soziologische Studie der Universität Basel<annotation class="ORG"> zeigt.
Junge Berufsleute, die über Temporärjobs ins Erwerbsleben eingestiegen sind, verdienen im Schnitt acht Prozent weniger als Gleichaltrige, die nach der Ausbildung eine Festanstellung hatten.
«Allerdings kommt es sehr auf die Branche an», präzisiert die Forscherin Laura Helbling<annotation class="PER">.
In Tieflohnbranchen wie dem Gastgewerbe oder bei einfachen Dienstleistungen sind es bis zu 14 Prozent weniger.
Bei Ausbildungen mit höheren Anforderungen – etwa im kaufmännischen Bereich – ist die Lohndifferenz hingegen nahezu vernachlässigbar.
Eine mögliche Erklärung dafür liefert Helbling<annotation class="PER">: Arbeitgeber im Gastgewerbe oder in der Landwirtschaft könnten dazu neigen, (saisonbedingte) Risiken auszulagern und mehr Leute befristet anzustellen.
Das kann Lücken im Lebenslauf zur Folge haben – ein Handicap für Jobsuche und Lohnverhandlungen.
In Branchen mit höheren Anforderungen könnten hingegen befristete Jobs durchaus als Türöffner dienen, so Helbling<annotation class="PER">.
«Hier sehen die Arbeitgeber befristete Anstellungen oder auch Praktika als Bewährungsprobe für Festanstellungen.»
Grundlage für die Untersuchung mit knapp 1500 Berufstätigen im Alter von 26 Jahren ist die Längsschnittstudie TREE<annotation class="ORG"> zum Übergang Jugendlicher von der Schule ins Erwachsenenleben.
Sie wurde im Jahr 2000 mit Jugendlichen aus der PISA-Ausgangsstichprobe lanciert, die damals am Ende der obligatorischen Schulzeit standen.
L. Helbling<annotation class="PER">: Fixed-Term Jobs after Vocational Education and Training in Switzerland<annotation class="ORG">: Stepping Stone<annotation class="ORG"> or Impediment?
Swiss Journal of Sociology<annotation class="ORG"> (2017)
