Title: Think first, then submit
Author: Matthias Egger<annotation class="PER">
Abstract:

Bild: Manu Friederich<annotation class="PER">
Heute lädt mich das International Journal of Research on Neuroscience<annotation class="ORG"> ein, einen Artikel einzureichen, um meine «groundbreaking» Resultate einer breiten Leserschaft zugänglich zu machen.
Open Access selbstverständlich.
In den Augen des Editors bin ich ein «esteemed researcher» und «leader in the field», obwohl ich nie in den Neurowissenschaften geforscht habe.
Es ist offensichtlich: Hier handelt es sich um ein «Predatory Journal<annotation class="ORG">», das mit einem ausbeuterischen Open-Access-Publikationsmodell, gegen eine Gebühr Artikel veröffentlichen möchte, ohne seriöse Peer Review und redaktionelle Betreuung durch kompetente Herausgeber.
Mittlerweile gibt es weltweit ungefähr 8000 derartige missbräuchliche Journale, die pro Jahr über 400 000 Artikel produzieren (BMC Medicine<annotation class="ORG"> 2015, 13:230).
Sie sind nicht nur eine Plage in der Inbox, sondern auch eine Bedrohung der wissenschaftlichen Integrität und des Open-Access-Publikationsmodells, das der SNF<annotation class="ORG"> und viele andere Geldgeber fördern.
Entgegen der landläufigen Meinung sind diese missbräuchlichen Zeitschriften nicht nur ein Problem in Afrika<annotation class="LOC">, China<annotation class="LOC"> oder Indien<annotation class="LOC">.
In einer neuen Studie wurden fast 2000 biomedizinische Artikel aus über 200 Predatory Journals<annotation class="MISC"> untersucht (Nature 2017<annotation class="MISC">, 549:23).
Etwa ein Viertel der korrespondierenden Autoren stammten aus den USA<annotation class="LOC"> und anderen westlichen Ländern, und der am häufigsten genannte Geldgeber waren die National Institutes of Health<annotation class="ORG"> (NIH<annotation class="ORG">).
Die Studienautoren fordern, dass die Forschungsförderer keine Beiträge für die Veröffentlichung von Artikeln in solchen ausbeuterischen Journalen sprechen sollen und dass die Publikationslisten der Antragssteller frei von räuberischen Veröffentlichungen sein müssen.
Ist die Schweiz<annotation class="LOC"> und der SNF<annotation class="ORG"> ebenfalls betroffen?
Fast sicher ja.
Wir werden deshalb unsere eigenen Daten und die öffentlich zugänglichen aus der Nature-Studie dahingehend untersuchen.
Der SNF<annotation class="ORG"> kann und will kontrollieren, aber meines Erachtens liegt die Verantwortung primär bei den Autoren.
Sie sollen missbräuchliche Zeitschriften erkennen und meiden.
Eine wichtige Ressource ist hier die Website thinkchecksubmit.org<annotation class="MISC">, die weniger erfahrenen Forscherinnen und Forschern mit einer Checkliste hilft, geeignete und vertrauenswürdige Zeitschriften für ihre Artikel auszuwählen.
Helfen Sie mit, diese Initiative bekannt zu machen: Laden Sie das Poster herunter und hängen Sie es im Kaffeeraum aus.
Matthias Egger<annotation class="PER"> ist Präsident des Nationalen Forschungsrats und Epidemiologe<annotation class="ORG"> an der Universität Bern<annotation class="ORG">.
