Title: Die Genetikerin, die den Völkern nachwandert
Author: Sophie Gaitzsch<annotation class="PER">
Abstract: Die Populationsgenetik führte Anna<annotation class="PER">-Sapfo Malaspinas<annotation class="PER"> bis nach Australien<annotation class="LOC"> und auf die Osterinseln<annotation class="LOC">.
Die junge Forscherin bezeichnet sich zwar als medienscheu, erklärt aber gleichzeitig die Wissenschaft in einem Theaterstück.

Bild: Valérie Chételat<annotation class="PER">
Sie ist zweifellos vielbeschäftigt: Gerade erst ans Departement für Bioinformatik der Universität Lausanne<annotation class="ORG"> berufen, ist Anna<annotation class="PER">-Sapfo Malaspinas<annotation class="PER"> voll mit der Einrichtung ihres Labors beschäftigt.
«Wir stecken gerade mittendrin … Stört es Sie, wenn ich während des Gesprächs esse?» So erzählt sie also auf einem Plastikstuhl im Campus-Park<annotation class="LOC"> bei einem Birchermüesli<annotation class="LOC"> von sich.
Sie spricht mit hoher Kadenz, enthusiastisch, untermalt von Wörtern wie «cool» und «fun».
Die 35-jährige Forscherin untersucht, wie sich die Menschen auf der Erde ausbreiteten: wie und wann sie von Afrika<annotation class="LOC"> aus neue Lebensräume besiedelten und sich an diese anpassten.
Um Antworten auf diese Fragen zu finden, analysiert sie aktuelle und historische DNA-Proben aus Museumssammlungen mit Hilfe von Computer- und mathematischen Modellen.
Ihr Team prüft beispielsweise die Hypothese, wonach ein transpazifischer Kontakt zwischen Polynesien<annotation class="LOC"> und Amerika<annotation class="LOC"> existiert haben soll.
Für dieses Projekt sammelte sie auf den Osterinseln archäologische DNA-Proben.
Ein weiteres Projekt entsprang einem Anruf aus Südamerika<annotation class="LOC">: Bei den Untersuchungen menschlicher Überreste im Nationalmuseum in Rio de Janeiro<annotation class="LOC"> stellte ein brasilianischer<annotation class="MISC"> Forscher fest, dass bestimmte Individuen einer seit Jahrhunderten lokal ansässigen Bevölkerungsgruppe ein rein polynesisches Genom aufwiesen.
Ihre Arbeiten fanden im vergangenen Jahr nach der Publikation eines Artikels über die Besiedlung Australiens<annotation class="LOC"> in Nature<annotation class="LOC"> ein reges Medienecho.
Der Artikel legt dar, dass Aborigines<annotation class="MISC"> und eurasische<annotation class="MISC"> Bevölkerungsgruppen vor rund 72 000 Jahren mit ein und derselben Migrationswelle aus Afrika<annotation class="LOC"> kamen.
Plötzlich stand die Biologin im Rampenlicht, was ihr nicht besonders behagte: «Ich bin medienscheu.
Aber ich sehe es als meine Pflicht, meine Ergebnisse in einer allgemein verständlichen Form zu kommunizieren.
Die Gesellschaft finanziert meine Forschung, selbstverständlich gebe ich ihr etwas zurück.»
Selbst Proben sammeln
Anna<annotation class="PER">-Sapfo Malaspinas<annotation class="PER"> wird in Genf<annotation class="LOC"> in eine Familie mit vier Geschwistern geboren.
Ihr Vater ist Physiker, ihre Mutter Kunstmalerin mit griechischen<annotation class="MISC"> Wurzeln.
Mit 17 verbringt sie drei Monate in Kreta<annotation class="LOC"> bei ihrem Patenonkel, einem Chemiker an der Universität in Iraklio<annotation class="LOC">.
«Ich ging mit in sein Labor und stellte Fragen.
Ich war fasziniert von der Freiheit, die seine Arbeit bot: monatelang über eine Frage nachdenken, Ideen austauschen, Versuche machen, von vorn beginnen.
Das war es, was ich machen wollte.» Sie denkt über ein Studium in Rechts- oder Geisteswissenschaften nach, entschliesst sich für Medizin, verpasst aber den Anmeldetermin und studiert schliesslich Biologie und Physik – gleichzeitig.
Wie selbstverständlich wendet sie sich nach einer Vorlesung über Evolution der Populationsgenetik zu, die ihr Leben verändert habe.
Die Liebe bringt sie nach Kalifornien<annotation class="LOC">, und sie beginnt mit einem Doktorat an der prestigeträchtigen University of California<annotation class="ORG"> in Berkeley<annotation class="LOC">.
«Ich ging hin und hatte weder Angst noch Erwartungen.
Mein Koffer war mit Badezeug gefüllt, weil ich dachte, dass Berkeley<annotation class="LOC"> bei Los Angeles<annotation class="LOC"> liegt, nicht San Francisco<annotation class="LOC">!» 2015 kehrt sie nach einem Aufenthalt in Dänemark<annotation class="LOC"> in die Schweiz<annotation class="LOC"> zurück.
Die Biologin stellt ihren Lebenslauf dar, als bestünde er aus einer Folge glücklicher Zufälle, als hätte ihr Weg einfach unter einem guten Stern gestanden.
Eske Willerslev<annotation class="PER"> von der Universität Kopenhagen<annotation class="ORG">, wo Malaspinas<annotation class="PER"> ihr Postdoc machte, teilt diese Ansicht nicht: «Anna<annotation class="PER"> verdankt ihre Karriere ihrer brillanten Intelligenz und ihrem hohen Arbeitseinsatz.» Laurent Excoffier<annotation class="PER">, Populationsgenetiker an der Universität Bern<annotation class="ORG">, rühmt ihre Fähigkeit, theoretische Studien mit empirischen Daten zu verbinden.
«Anna<annotation class="MISC"> ist eine der wenigen Personen, die sowohl Modelle entwickeln und diese implementieren als auch im Feld Proben sammeln und diese analysieren kann, um ihre Theorien zu prüfen.»
Das Handy der Forscherin läutet unablässig; sie schaut auf die Uhr.
Gerade noch Zeit, ein Projekt zu erwähnen, das sie intensiv beschäftigt: ein von ihren Arbeiten über die australischen<annotation class="MISC"> Urbevölkerungen inspiriertes Theaterstück für das ethnographische Museum in Genf<annotation class="LOC"> und das Musée de l’Homme<annotation class="LOC"> in Paris<annotation class="LOC">.
Wie kam es zu diesem Projekt?
«Ich hielt Vorlesungen über Statistik, und die Studierenden schliefen dabei ein … Das liess mich darüber nachdenken, wie Wissenschaft besser vermittelt und ein grösserer Personenkreis erreicht werden kann.» Dabei wurde die Idee eines Theaterstücks für Kinder geboren.
Durch ein Treffen mit dem Komiker Ludovic Payer<annotation class="PER"> weckte sie in der Westschweizer<annotation class="MISC"> Theaterwelt Interesse für ihr Projekt, namentlich bei Dominique Ziegler<annotation class="PER">, der den Text schrieb, und beim Regisseur Joan Mompart<annotation class="PER">.
Für das Stück wandert das Publikum durch das Museum: Es folgt einer jungen Wissenschaftlerin, die sich an ihre DNA-Forschung erinnert.
Sie entführt das Publikum auf eine Reise von den Ursprüngen in Afrika<annotation class="LOC"> nach Australien<annotation class="LOC">, wo es auf die Aborigines<annotation class="MISC"> trifft.
«Wir möchten die Idee vermitteln, dass Wissenschaft Spass macht.
Gleichzeitig erklären wir aber auch, was ein Genom ist, wie es die Geschichte unserer Vorfahren widerspiegelt und wie wir alle eigentlich Verwandte und Migranten sind.
Schliesslich wollen wir das Bewusstsein für indigene Bevölkerungen wecken.» Eine weitere Art, der Gesellschaft etwas zurückzugeben.
Sophie Gaitzsch<annotation class="PER"> ist eine Schweizer<annotation class="MISC"> Journalistin und lebt in Paris<annotation class="LOC">.
