<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<Annotated_document>
  <Title>
    <text> En bref
</text>
  </Title>
  <Author>
    <text> Daniel Saraga<annotation class="PER"/>
</text>
  </Author>
  <Abstract>
    <text> Les dernières news en politique de la science et culture académique
</text>
  </Abstract>
  <Main_text>
    <text>Le peer review en pratique
Universités<annotation class="ORG"/>: les recettes d’un bon ranking
Les universités de grande taille se distinguent systématiquement par le nombre de citations et de co-publications (aussi bien internationales qu’avec l’industrie), montre une étude basée sur le classement de Leiden<annotation class="LOC"/>.
Son<annotation class="LOC"/> hypothèse: ces institutions bénéficient d’économies d’échelle et d’une plus grande visibilité.
Curieusement, la performance baisse légèrement en fonction de l’ancienneté de l’institution et de la population de l’agglomération environnante.
Les<annotation class="LOC"/> universités purement techniques se classent mieux.
«Aucun pays n’excelle dans les trois domaines considérés, citations, internationalisation et collaboration avec l’industrie, à l’exception peut-être de la Suisse<annotation class="LOC"/>», écrivent les auteurs.
Six nouveaux serveurs preprints en ligne
La nutrition, les sports, la paléontologie, les pratiques de méditation, la bibliothéconomie ainsi que la recherche basée en Indonésie<annotation class="LOC"/> possèdent désormais des plateformes de prépublication spécialisées, toutes installées sur la plateforme de l’Open Science Framework<annotation class="MISC"/>.
En pourcents
17%: Proportion d’étudiants étrangers dans les universités suisses, soit trois fois la moyenne de l’OCDE<annotation class="ORG"/>.
73%: Proportion d’un échantillon de 155 projets du Conseil européen de la recherche<annotation class="ORG"/> (ERC<annotation class="ORG"/>) choisis au hasard qui ont permis de réaliser des «percées ou des avancées scientifiques majeures».
17%: Ecart<annotation class="PER"/> vers le bas des notes attribuées par les étudiants aux enseignantes universitaires d’économie comparativement à celles données à leurs collègues masculins, malgré une qualité d’enseignement égale
</text>
  </Main_text>
</Annotated_document>
