Title: Momentaufnahmen der Forschung
Author: Daniel Saraga<annotation class="PER">
Abstract: Ein überraschendes und nuanciertes Bild der Wissenschaft zeigen die Bilder, die Schweizer<annotation class="MISC"> Forschende im Rahmen des SNF<annotation class="ORG">-Wettbewerbs für wissenschaftliche Bilder eingereicht haben.
Sie lösen Erstaunen aus, inspirieren und erzählen Geschichten.
Horizonte-Bildredaktorin Valérie Chételat<annotation class="PER"> hat ihre Favoriten ausgewählt, unabhängig vom Jury-Entscheid.

Wissenschaftler bei der Arbeit - Siegerbild Kategorie «Die Frauen und Männer der Wissenschaft<annotation class="MISC">» | Jürg Sigrist<annotation class="PER">, Techniker, EAWAG<annotation class="ORG">
SNF-<annotation class="MISC">Wettbewerb für wissenschaftliche Bilder
Sie illustrieren, was Forschende bei der Arbeit erleben, und zeigen, wer sie sind: die Bilder und Videos, die im Rahmen des neuen SNF-Wettbewerbs für wissenschaftliche Bilder eingereicht wurden.
Teilgenommen haben 239 Personen aus allen Landesteilen, insgesamt wurden 437 Bilder und 60 Videos in vier Kategorien eingereicht: das Forschungsobjekt, die Forscherinnen und Forscher, die Gegenstände und Orte der Wissenschaft sowie Videos.
«Die Bilder zeigen die faszinierende Vielfalt der wissenschaftlichen Forschung», sagt Pascal Hufschmid<annotation class="PER"> vom Fotografie-Haus Musée de l'Elysée<annotation class="ORG"> in Lausanne<annotation class="LOC">, Präsident der internationalen Jury, die aus jeder Kategorie einen Gewinner gekürt hat.
Mikroskopie-Bilder finden sich keine unter den Gewinnern.
Dies könne überraschen, sagt Matthias Egger<annotation class="PER">, Präsident des Nationalen Forschungsrates<annotation class="ORG"> des SNF<annotation class="ORG">.
Aber: «Dies unterstreicht den visuellen Reichtum und das Verständnis der wissenschaftlichen Praxis.» Die Wahl der Jury und Links zu den eingereichten Bildern sind verfügbar unter www.snf.ch/bilder-wettbewerb<annotation class="MISC">.
