Title: La face cachée de la science
Author: Daniel Saraga<annotation class="PER">
Abstract: C’est une image nuancée de la recherche que présentent les oeuvres soumises au premier Concours FNS<annotation class="ORG"> d’images scientifiques.
La rédactrice photo d’Horizons<annotation class="MISC">, Valérie Chételat<annotation class="PER">, a fait sa sélection — sans avoir pris connaissance du choix officiel du jury.

Scientifique au travail - Gagnant<annotation class="PER"> Catégorie "Les femmes et les hommes de la science" Jürg Sigrist<annotation class="PER">, technicien, EAWAG<annotation class="ORG">
​Le Concours FNS<annotation class="ORG"> d'images scientifiques
Les photos et vidéos reçues dans le cadre du nouveau concours organisé par le Fonds national suisse<annotation class="ORG"> (FNS<annotation class="ORG">) révèlent ce que les scientifiques vivent au quotidien et montrent qui ils sont.
Quelque 239 personnes de toutes les régions du pays ont envoyé 437 images et 60 vidéos dans quatre catégories: objet d'étude, femmes et hommes de science, lieux et outils, et vidéos
"Les images soumises illustrent la diversité fascinante de la recherche scientifique", note le président du jury du concours, Pascal Hufschmid<annotation class="PER"> du Musée de l'Elysée<annotation class="LOC"> à Lausanne<annotation class="LOC">.
Aspect étonnant<annotation class="MISC">: aucune microphotographie ne figure parmi les gagnants.
"Cela peut paraître surprenant, indique Matthias Egger<annotation class="PER">, président du Conseil<annotation class="ORG"> de la recherche du FNS<annotation class="ORG">.
En réalité, ce fait souligne la richesse visuelle et l'étendue de la pratique scientifique d'aujourd'hui."
Les oeuvres lauréates ainsi que les soumissions des participants sont disponibles sur www.snf.ch/concours-images
