Title: Les films modifient notre perception des visages
Author: Jochen Paulus<annotation class="PER">
Abstract: Après un film d’horreur, ce visage perd de sa neutralité.

Joie ou peur?
L’ambiguïté de ce visage composite révèle l’influence de nos émotions.
| Photo: Emilie Qiao-Tasserit<annotation class="PER">
Une étude de l’Université de Genève<annotation class="ORG"> confirme l’intuition d’Alfred Hitchcock<annotation class="PER">: visionner une scène peut influencer notre manière du juger un visage.
Le metteur en scène avait mené une petite expérience, raconte Swann Pichon<annotation class="PER">, du Pôle de recherche national en sciences affectives<annotation class="ORG">.
Il avait montré à des spectateurs une mère et son enfant dans un pré, puis lui-même avec une expression neutre.
Les<annotation class="LOC"> participants y ont lu de la bienveillance.
Le réalisateur a ensuite présenté un enfant mort dans un cercueil, puis la même image de son visage.
Cette fois-ci, les spectateurs y ont discerné de la Tristesse<annotation class="MISC">.
Le chercheur en sciences cognitives et son équipe ont étudié comment les images de film modifient la perception.
Des volontaires ont d’abord visionné une minute d’un film d’horreur (The Shining<annotation class="MISC">), d’une comédie (Quand Harry rencontre Sally<annotation class="MISC">) ou d’un documentaire sur le cosmos.
Swann Pichon<annotation class="PER"> leur a ensuite présenté des photos de personnes ayant une expression ambiguë – des images produites en fusionnant deux clichés d’un même visage, l’un heureux, l’autre inquiet.
Les<annotation class="LOC"> volontaires ont alors dû décider pour chaque portrait si la personne était joyeuse ou anxieuse.
Résultat : une personne venant de visionner un extrait de comédie estime que les visages ont l’air plus heureux.
Les<annotation class="LOC"> expressions de mêmes portraits semblent plus anxieuses après un film d’horreur.
L’étude<annotation class="MISC"> indique aussi que l’effet des films persistera au moins une minute et demie.
Swann Pichon<annotation class="PER"> étudie actuellement comment les jeux vidéo influencent les sentiments et le comportement social de leurs usagers.
«Ils ont souvent mauvaise réputation, note Swann Pichon<annotation class="PER">.
Mais notre recherche montre qu’ils peuvent aussi avoir des effets positifs.»
E. Qiao-Tasserit<annotation class="PER"> et al.
: Transient<annotation class="MISC"> emotional events and individual affective traits affect emotion recognition in a perceptual decision-making task.
Plos One<annotation class="MISC"> (2017)
