Title: Trop d’études cliniques inutiles
Author: Alexandra Bröhm<annotation class="PER">
Abstract: Pourquoi tant d’essais cliniques finissent à la poubelle – et comment l’éviter.

Avant de lancer une recherche médicale, il faut d’abord estimer de manière réaliste et critique les chances de mener à bien le recrutement des participants en nombre suffisant.
Image: Keystone<annotation class="ORG">/Science Photo Library<annotation class="ORG">/Look at Sciences<annotation class="ORG">/Massimo Brega<annotation class="PER">
La médecine ne saurait progresser sans études cliniques, notamment sans essais randomisés contrôlés.
Mais ceux-ci accusent un taux d’interruption effroyablement élevé.
Un quart des essais soutenus par le Fonds national suisse<annotation class="ORG"> (FNS<annotation class="ORG">) entre 1986 et 2015 ont été abandonnés, montre une étude de l’épidémiologiste bâlois Matthias Briel<annotation class="PER"> publiée dans le British Medical Journal<annotation class="ORG">.
Qu’ils soient subventionnés par le FNS<annotation class="ORG"> ou non ne fait d’ailleurs aucune différence: «Il s’agit d’un problème fondamental», dit le chercheur de l’Hôpital universitaire de Bâle<annotation class="LOC">.
Son équipe a identifié l’origine principale des échecs dans la phase initiale des études, lorsqu’il s’agit de recruter des patients adéquats.
Les<annotation class="LOC"> médecins pensent qu’ils parviendront à trouver suffisamment de participants et à vraiment se pencher attentivement sur cette question.
Les<annotation class="LOC"> patients ne remplissent pas tous les critères d’inclusion et tous ne sont pas prêts à collaborer, en particulier lorsque l’essai représente une lourde charge.
«Les estimations préalables des chercheurs sont souvent moitié trop optimistes», confirme Annette Magnin<annotation class="PER">, directrice de la Swiss Clinical Trial Organisation<annotation class="ORG"> (SCTO<annotation class="ORG">), créée à l’initiative du FNS<annotation class="ORG"> et de l’Académie suisse des sciences médicales<annotation class="ORG"> (ASSM<annotation class="ORG">) pour assister les médecins dans la recherche clinique.
Les problèmes du fédéralisme
«La dimension trop régionale des essais représente un autre problème», note Peter Meier-Abt<annotation class="PER">, vice-président de l’ASSM<annotation class="ORG">.
De nombreux hôpitaux suisses sont trop petits pour disposer d’une population de patients suffisante.
Pour beaucoup d’experts, le système de santé fédéraliste constitue l’obstacle principal à des études cliniques optimales.
«Nous aurions besoin d’un pool global», estime Peter Meier-Abt<annotation class="PER">.
Mais une coordination à l’échelle nationale s’avère difficile.
«Se cantonner à un seul hôpital et à sa région n’est pas une fatalité», estime cependant Matthias Briel<annotation class="PER">.
Les<annotation class="LOC"> essais multicentriques peuvent très bien fonctionner si on les prépare et les coordonne bien.
Les<annotation class="LOC"> experts s’accordent également sur un autre obstacle: dans notre pays, le quotidien clinique accapare trop les médecins.
«Nous avons besoin de davantage de temps réservé à la recherche», affirme Peter Meier-Abt<annotation class="PER">.
Les<annotation class="LOC"> médecins accumulent déjà les heures supplémentaires, ils ne peuvent pas passer en plus leurs soirées ou leurs week-ends à mener des études.
Un avis partagé par Annette Magnin<annotation class="PER">: «A côté du mandat de prestation qui assure les recettes des hôpitaux, le personnel de clinique a toujours plus de difficulté à trouver du temps pour la recherche.»
«Il faut veiller à ne pas nous laisser distancer au niveau international», poursuit Peter Meier-Abt<annotation class="PER">.
Il y a déjà un moment que le Danemark<annotation class="LOC">, la Suède<annotation class="LOC"> ou encore les Pays-Bas<annotation class="LOC"> offrent de meilleures infrastructures de recherche.
Le travail scientifique jouit d’un poids plus important dans les pays anglo-saxons également.
Les<annotation class="LOC"> premières mesures ont été prises pour remédier à cette évolution.
Le FNS<annotation class="ORG"> a lancé il y a deux ans le programme Investigator Initiated Clinical Trials<annotation class="MISC"> (IICT<annotation class="MISC">) destiné à soutenir les essais cliniques indépendants en Suisse<annotation class="LOC"> en 2017 à hauteur de 10 millions de francs.
«Nous avons fait passer de trois à quatre ans la durée du soutien aux essais cliniques», indique Ayşim Yılmaz<annotation class="PER">, cheffe de la division Biologie et médecine du Secrétariat du FNS<annotation class="ORG">.
Les<annotation class="LOC"> chercheurs devraient ainsi disposer d’assez de temps pour une préparation sérieuse.
«Nous voulons aussi investir dans une recherche innovante, dit Ayşim Yılmaz<annotation class="PER">.
Un risque d’échec existe toujours, mais cela n’excuse pas de mal se préparer.»
Commencer petit
Pour Matthias Briel<annotation class="PER">, «le mieux est de mener d’abord un essai pilote concret qui suive le protocole prévu pour l’étude complète».
Cette<annotation class="LOC"> proposition n’enthousiasme pas les médecins, mais des études ont confirmé qu’il s’agit d’un facteur de succès.
La description détaillée du processus de recrutement des patients dans le protocole d’étude s’avère également décisive.
«Les chercheurs devraient envisager des scénarios alternatifs afin de réduire les dégâts si la quête de patients progressait trop lentement.»
Les médias sociaux offrent aussi une chance d’élargir le nombre de participants, poursuit Matthias Briel<annotation class="PER">.
Les<annotation class="LOC"> premières expériences ont montré qu’ils sont susceptibles d’éveiller l’intérêt pour un programme d’essais.
Pour le chercheur, le grand public devrait prendre conscience que les essais cliniques servent au bien de tous et qu’on ne saurait les réaliser que si de nombreuses personnes y participent.
Les<annotation class="LOC"> commissions d’éthique ont également un rôle à jouer pour le succès du recrutement lorsqu’elles examinent les demandes d’autorisation d’essais cliniques.
«Elles pourraient rendre attentifs les chercheurs à d’éventuelles lacunes dans la recherche de participants.»
Investir davantage dans la formation de la relève est nécessaire, selon les experts.
«La planification et l’exécution d’un essai clinique constituent une discipline en soi.
C’est quelque chose qu’il faut apprendre», souligne la directrice de la SCTO<annotation class="ORG"> Annette Magnin<annotation class="PER">.
Dans six hôpitaux suisses, des centres de recherche clinique soutiennent les chercheurs.
Mais cet effort a son prix.
L’Office fédéral de la santé<annotation class="ORG"> a en outre lancé en 2016 une feuille de route pour promouvoir la relève dans la recherche clinique.
Ce train de mesures prévoit notamment la création d’un Centre<annotation class="LOC"> de formation suisse en recherche clinique.
Reste encore à savoir que faire des données provenant des études abandonnées.
«Il faudrait les mettre à disposition de la communauté pour des méta-analyses ou afin d’en tirer les leçons en vue d’autres études», dit Matthias Briel<annotation class="PER">.
Au Royaume-Uni<annotation class="LOC">, le National Institute for Health Research<annotation class="ORG"> a résolu le problème en imposant la publication de tous les essais qu’il soutient.
C’est la condition pour pouvoir toucher un financement.
Et si les chercheurs ne le font pas?
Ils ne reçoivent plus d’argent.
Alexandra Bröhm<annotation class="PER"> est journaliste scientifique au Tages-Anzeiger<annotation class="LOC"> et à la SonntagsZeitung<annotation class="ORG">.
A. Amstutz<annotation class="PER"> et al.
: Discontinuation<annotation class="MISC"> and non-publication of randomised clinical trials supported by the main public funding body in Switzerland<annotation class="LOC">: a retrospective cohort study.
BMJ Open<annotation class="MISC"> (2017)
