<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<Annotated_document>
  <Title>
    <text> Der Fettbauch beginnt im Kindesalter
</text>
  </Title>
  <Author>
    <text> Florian Fisch<annotation class="PER"/>
</text>
  </Author>
  <Abstract>
    <text> Ein hoher BMI ist bei normalgewichtigen Kindern ein Zeichen für Mukis<annotation class="PER"/>
</text>
  </Abstract>
  <Main_text>
    <text>Ein dicker Bauch vermindert die Beweglichkeit und die Popularität von Kindern.
Der Body-Mass-Index<annotation class="ORG"/> (BMI<annotation class="ORG"/>) ist ein einfaches Mass für Übergewicht.
Dieser ist aber nicht immer ein zuverlässiger Indikator für die Fitness, wie eine Untersuchung bei fast 500 Schweizer<annotation class="MISC"/> Kindern im Vorschulalter ergeben hat.
Im Gegenteil: Je grösser der BMI<annotation class="ORG"/>, desto geschickter lösen die Mädchen und Buben grobmotorische Aufgaben wie rennen.
Bei den Drei- bis Fünfjährigen vorwiegend normalgewichtigen Kindern steht der BMI<annotation class="ORG"/> also eher für Muskelmasse.
Der Bauchumfang und die Dicke von Hautfalten hingegen sind ein direkteres Mass für Körperfett.
Die Kinder mit mehr Fett hatten eine schlechtere Grobmotorik.
«Andere Studien haben gezeigt, dass die jungen Kinder diese Einschränkungen bemerken: Sie werden seltener in eine Gruppe gewählt und haben weniger Freude an der Bewegung», erklärt die Studienleiterin Jardena Puder<annotation class="PER"/> vom Universitätsspital Lausanne<annotation class="ORG"/>.
Weniger Bewegung, das bestätigen andere Studien, führt später zu mehr Fett.
Die Daten sind von Kindern aus 84 Kindertagesstätten der Kantone Aargau<annotation class="LOC"/>, Bern<annotation class="LOC"/>, Freiburg<annotation class="LOC"/>, Waadt<annotation class="LOC"/> und Zürich<annotation class="LOC"/>.
Der Einfluss von Alter, Geschlecht, sozioökonomischem Status der Eltern und der Sprachregion und sogar die gemessene Bewegung im Alltag wurden herausgerechnet.
Zum Beispiel bewegen sich diese Kinder in der Romandie täglich mehr als zehn Prozent weniger lang als in der Deutschschweiz<annotation class="LOC"/>.
Die Untersuchung ist Teil einer nationalen Studie namens SPLASHY<annotation class="MISC"/>, in der Psychologinnen, Bewegungswissenschaftler und Kinderärztinnen der Universitäten Freiburg<annotation class="LOC"/>, Lausanne<annotation class="LOC"/> und Zürich<annotation class="LOC"/> den Einfluss von Stress und Bewegung auf Gesundheit und Entwicklung untersuchen.
Das ergibt Sinn, sagt Puder<annotation class="PER"/>: «Das Vorschulalter ist ein wichtiger Zeitpunkt, um einzugreifen und dem Teufelskreis vorzubeugen.»
T. H. Kakebeeke<annotation class="PER"/> et al.
: Association between Body Composition and Motor Performance in Preschool Children<annotation class="ORG"/>.
Obesity Facts<annotation class="ORG"/> (2017)
</text>
  </Main_text>
</Annotated_document>
